% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 63.jpg

% Ч/б ксерокопия чьего-то конспекта.
% С нумерацией разделов творится адъ, половина листов зачёркнута.
% Мы тупо печатаем ВСЁ, как есть.

%Было:
%\chapter{Ориентация тел в пространстве}%Глава 3
%\section{Способы задания ориентации тел в пространстве}%Раздел 3
%\subsection{Направляющие косинусы и углы Эйлера"--~Крылова}%Глава 7 (?..)

% По идее эта глава должна стать №8, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики".

\chapter{Направляющие косинусы и углы Эйлера"--~Крылова}

% ШРВ: Структура тут будет, вероятно такая (в соответствии с РП)
% Сферическое движение твердого тела.
% Связанная система координат.
% Направляющие косинусы и углы Эйлера как параметры ориентации связанной системы координат.
% Связь направляющих косинусов с углами Эйлера.
% Сложение поворотов, матрица перехода и ее свойства.
% (когда сяду за редактуру этого куска добавлю сюда ещё немножко материала).

% ШРВ: добавим достаточно подробностей в новых параграфах 1 и 2
% Положение твёрдого тела относительно полюса называется его \scterm{ориентацией}.
% Параметры, определяющие это положение, называются \scterm{параметрами ориентации}.

% ШРВ: кусок из ММНП

\todo{! ВКОРЯЧИТЬ ВВОДНЫЙ КУСОК !}

\section{Сферическое движение твёрдого тела}

Теорема об общем случае движения твёрдого тела:
\sctheor{<<Всякое перемещение твёрдого тела в пространстве может быть представлено
в виде совокупности поступательного перемещения вместе с некоторой точкой, принятой за полюс,
и вращательного движения вокруг этого полюса>>}.
При этом выбор полюса влияет на кинематические характеристики поступательной составляющей движения
и не влияет на кинематические характеристики вращения (углы, угловые скорости, угловые ускорения).

Таким образом, в общем случае движения твёрдого тела необходимо знать 6 обобщённых координат:
3 для определения движения полюса и 3 для определения вращательного движения относительно полюса.

\scterm{Сферическим} называется движение, когда в теле есть одна неподвижная точка (полюс).
Остальные точки твёрдого тела будут двигаться по траекториям, лежащим на поверхностях сфер,
радиусы которых равны расстояниям от этих точек до полюса.

Положение твёрдого тела в пространстве называется его \scterm{ориентацией}.

%Примем одну из точек твёрдого тела относительно неподвижной (полюс).
%Выберем у твёрдого тела полюс.
Ориентация твёрдого тела определяется его сферическим движением относительно полюса,
и, следовательно, должна определяться не менее чем тремя параметрами (в соответствии с тремя обобщёнными координатами).

Параметры, определяющие это положение, называются \scterm{параметрами ориентации}.
В зависимости от выбранного способа задания ориентации тела в пространстве
(направляющих косинусов, углов Эйлера"--~Крылова, вектора конечного поворота, параметров Родрига"--~Гамильтона, кватернионов или др.)
будут использоваться различные параметры ориентации, отличающиеся количеством, сложностью применения и восприятия.

Ориентацию объекта можно определить по отношению к базовой системе координат или промежуточной системе координат,
ориентация которой относительно базовой может быть определена в необходимый момент времени.

\section{Системы координат}

Используемые при ориентации тел в пространстве системы координат можно разделить на
\scterm{опорные}, или \scterm{базовые} (как правило, условно неподвижные),
и \scterm{связанные} (подвижные, участвующие во вращательном движении тела).

В качестве базовых систем координат могут использоваться как инерциальные (небесные), так и неинерциальные (земные) системы координат.

Инерциальной системой координат (или пространством) называется система координат (или пространство),
которое движется поступательно, равномерно и прямолинейно по отношению к абсолютному пространству.
В зависимости от решаемой задачи такую систему координат можно задать различными способами.
Например, можно начало координат поместить в центр Солнечной системы, а оси направить на неподвижные звёзды.
Такая система координат будет называться \scterm{барицентрической}.
Если начало координат поместить в центр Солнца, то система координат будет называться \scterm{гелиоцентрической}. % NB: близко к барицентрической, но чуть отличается
Если в центр Земли "--- то \scterm{геоцентрической}.
Координатные оси при этом (для инерциальной системы координат)
должны быть по-прежнему направлены на неподвижные звёзды (например, на Полярную звезду).

Неинерциальные системы координат могут быть геоцентрическими, квазигеоцентрическими
(начало координат в центре Земли или близкой к нему точке, участвует во вращении Земли),
топоцентрическими (начало координат на поверхности Земли, оси обычно имеют географическую привязку),
траекторными (оси связаны с траекторией центра масс подвижного объекта) и др.

\scterm{Связанная} система координат "--- это система координат, жёстко связанная с объектом (твёрдым телом)
и меняющая свою ориентацию относительно базовой системы координат вместе с объектом.
Например, началом связанной системы координат может быть центр масс подвижного объекта,
а её оси могут быть направлены по осям симметрии объекта.
Угловая скорость этой системы координат будет равна угловой скорости объекта.

Базовые системы координат в литературе могут иметь различные обозначения:

\scOXiEtaZeta{} "--- часто используется для инерциальных систем координат;

\scONhE{} "--- часто используется для систем координат, имеющих географическую привязку;

\scoxyzg{} "--- индекс \scg{} означает условную неподвижность (привязку к Земле, к вектору ускорения свободного падения).
\todo{Переформулировать в одном стиле}

Связанные системы координат чаще всего обозначают~\scxyz{}.
Конкретные направления их осей обычно являются традиционными для различных типов подвижных объектов (кораблей, самолётов и др.).
При использовании нескольких (промежуточных) связанных систем координат к этому обозначению могут добавляться численные нижние индексы.

Начало координат (точка \scO{}) при написании системы координат может опускаться, если её положение очевидно для читателя.

Зачастую базовую и связанную системы координат задают таким образом, чтобы они имели общее начало
и в начальный момент времени их соответствующие друг другу оси совпадали.
Тогда ориентацию подвижного объекта можно определить как ориентацию связанной системы координат по отношению к базовой.

\section{Направляющие косинусы и углы Эйлера"--~Крылова\\как параметры ориентации связанной системы координат}%1.2 -> 3.0 -> 3.1

\subsection{Направляющие косинусы}%1.2.1 -> 3.0.1

Введём две системы координат, имеющие общее начало.
Система \scxyzg{} принимается неподвижной (базовой), система \scxyz{} "--- подвижной системой (связанной).
% ШРВ: \scxyz{} заменены на \scxyz{\scg{}}, а \scxyzone{} на \scxyz{} - эти обозначения более традиционные
% TODO: тщательно проверить, всё ли заменено верно (в т.ч. и на рисунках)

Они имеют общее начало, и система \scxyz{} вращается произвольным образом вокруг этого общего начала.
Тогда положение одной из осей подвижной системы координат (например, \scx{})
может быть однозначно задано тремя углами ($\alpha$, $\beta$, $\gamma$)
по отношению к осям неподвижной системы координат (\cref{img:63-1}).

Осям системы координат \scxyzg{} можно задать в соответствие орты \scivg{}, \scjvg{}, \sckvg{},
а осям системы координат \scxyz{} "--- \sciv{}, \scjv{}, \sckv{}, как это представлено на~\cref{img:64-1}.
\scterm{Орт} "--- единичный вектор, который задаёт положительное направление выбранной оси.
Тройку ортов, соответствующих осям системы координат, часто называют \scterm{базис}.
Базис обычно обозначают \scBasF{}, что эквивалентно набору \sciv{}, \scjv{}, \sckv{}
(в случае опорного базиса, соответственно, $\scBasG{} \Leftrightarrow \scivg{}, \scjvg{}, \sckvg{}$).
При использовании базиса в формулах он часто представляется в форме вектора-столбца, и, соответственно, обозначается \scmatn{\scBasF{}}, что эквивалентно
%$\Transpose{\scMatijkH{}}$.
$\scMatijk{}$.
В некоторых литературных источниках также используют следующие обозначения:
\scBasI{} "--- условно-неподвижный базис;
\scBasE{} "--- подвижный базис.


\begin{figure}[ht]
  \centerfloat{%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:63-1}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/3_6.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/scanned/63-1}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-1.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:64-1}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/3_7.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/scanned/64-1}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-2.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
}%
\end{figure}

% 64.jpg
Тогда радиус-вектор, проведённый из начала координат к произвольной точке, может быть представлен
как через проекции на оси базовой системы координат (и её орты), так и
через проекции на оси подвижной системы координат (и её орты), что отражено в выражениях \eqref{eq:n:1.2.1} и \eqref{eq:n:1.2.2}, соответственно:
\begin{gather}
\scrv{} =
\scxg{}\p\scivg{} +
\scyg{}\p\scjvg{} +
\sczg{}\p\sckvg{};\label{eq:n:1.2.1} \\
\scrv{} =
x\p\sciv{} +
y\p\scjv{} +
z\p\sckv{}.\label{eq:n:1.2.2}
\end{gather}

% ШРВ: лирическое отступление здесь удалил - там чистая математика (если вдруг группа должна вспомнить), которую я на парах обычно и не напоминаю.
% Возвращено в рамках раздувания объёма.
% TODO: вычитать.
%\iffalse
\todo{Лирическое отступление [нужно либо вычитать и добавить пояснение, либо убрать и как-то компенсировать 2 потерянных страницы]:}
\begin{gather*}
\scvec{a}\pn\scvec{b} = c; \quad
\scvec{a}\times\scvec{b} = \scvec{c};\\
\scvec{a}\pn\scvec{b} =
\scMatOrtH{a} % BUG: в оригинале тут стояли плюсы, хотя это элементы вектора
\p\scMatOrt{b} =
a_x\p b_x + a_y\p b_y + a_z\p b_z;
\end{gather*}
%\begin{equation*}
%\begin{split}
\begin{gather*}
\scMatOrtH{a} % BUG: в оригинале тут стояли плюсы, хотя это элементы вектора
\p\scMatOrt[1]{b}\SCBrEq{=}
a_x\p b_{\scx{1}}\p
\KeepStyleUnderBrace{\sciv{}\pn\sciv{1}}_{\mathclap{\cos\scang{\sciv{}}{\sciv{1}}}} +
a_y\p b_{\scy{1}}\p % BUG: в оригинале тут было a_x
\KeepStyleUnderBrace{\scjv{}\pn\scjv{1}}_{\mathclap{\cos\scang{\scjv{}}{\scjv{1}}}} + % BUG: в оригинале тут было \sciv{}
a_z\p b_{\scz{1}}\p % BUG: в оригинале тут было a_x
\KeepStyleUnderBrace{\sckv{}\pn\sckv{1}}_{\mathclap{\cos\scang{\sckv{}}{\sckv{1}}}} + % BUG: в оригинале тут было \sciv{}
\dotsc\SCBrEq{=}
a\p b\p\cos\scang{\scvec{a}}{\scvec{b}};
\end{gather*}
%\end{split}
%\end{equation*}
% 65.jpg
%\begin{equation*}
%\begin{split}
\begin{gather*}
\scvec{a}\times\scvec{b} =
\KeepStyleUnderBrace{
\scdetmatr{
\sciv{} & \scjv{} & \sckv{} \\
a_x & a_y & a_z \\
b_x & b_y & b_z}
}_{\mathclap{\text{Определитель}}}\SCBrEq{=}
\sciv{}\p\inp{a_y\p b_z - a_z\p b_y} +
\scjv{}\p\inp{a_z\p b_x - a_x\p b_z} +
\sckv{}\p\inp{a_x\p b_y - a_y\p b_x}\SCBrEq{=}
\KeepStyleUnderBrace{
\scMatijkH{}
}_{\mathclap{\text{Базис } \scBasFvT{}}}\p
\SCBigInbr{
\KeepStyleUnderBrace{
\scMatS{a}
}_{\mathclap{\text{Кососимметрическая матрица }\scskew{\scmatn{a}}}}\p
\scMatAnyxyz{b}
}
\SCBrEq{=}
\scMatijkH{}\p
\scmatrix{
a_y\p b_z - a_z\p b_y \\
a_z\p b_x - a_x\p b_z \\
a_x\p b_y - a_y\p b_x
}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}
%\end{split}
%\end{equation*}

Таким образом,
\begin{equation*}
\scvec{a}\times\scvec{b} =
\scBasFvT{}\p
\inbr[\big]{\scskew{\scmatn{a}} \p \scmatn{b}}.
\end{equation*}

Скалярное выражение $\scskew{\scmatn{a}} \p \scmatn{b}$ позволяет получить проекции вектора,
равного векторному произведению $\scvec{a}\times\scvec{b}$. \todo{Перефразировал сам как мог}


\subsubsection{Диадное произведение}

\scterm{Диада} "--- матрица (тензор). % ШРВ: тензор может быть n-мерным, необязательно двумерным. Тензор упоминается для того, чтобы студенты не пугались, встретив этот термин в других учебниках.

Не обозначается никакими символами.

Возьмём диаду \scdyad{\scvec{a}}{\scvec{b}}:
\begin{equation*}
\begin{split}
\scdyad{\scvec{a}}{\scvec{b}} =
&\scMatOrt{a}\scMatOrtH[1]{b}\SCBrEq{=}
% 66.jpg
&\scmatrix{
a_x\p b_{\scx{1}}\p\sciv{}\p\sciv{1} &
a_x\p b_{\scy{1}}\p\sciv{}\p\scjv{1} &
a_x\p b_{\scz{1}}\p\sciv{}\p\sckv{1} \\
a_y\p b_{\scx{1}}\p\scjv{}\p\sciv{1} &
a_y\p b_{\scy{1}}\p\scjv{}\p\scjv{1} &
a_y\p b_{\scz{1}}\p\scjv{}\p\sckv{1} \\
a_z\p b_{\scx{1}}\p\sckv{}\p\sciv{1} &
a_z\p b_{\scy{1}}\p\sckv{}\p\scjv{1} &
a_z\p b_{\scz{1}}\p\sckv{}\p\sckv{1}}\SCAfterMatr{.}
\end{split}
\end{equation*}

%Конец лирического отступления.
%\fi

Выражения \eqref{eq:n:1.2.1} и \eqref{eq:n:1.2.2} могут быть переписаны в следующем (векторно-матричном) виде:
\begin{equation}\label{eq:n:1.2.3}
\scMatijkH{}\p
\scMatxyz{} =
\scMatijkH{\scg{}}\p
\scMatxyz{\scg{}} =
\scrv{}.
\end{equation}

С использованием понятия \scterm{базис} выражение~\eqref{eq:n:1.2.3} можно представить как
\begin{equation*}
\scBasFvT{}\p
\scBasRProjF{} = % BUG: в оригинале не было |
\scBasGvT{}\p % BUG: в оригинале у базиса не было вектора
\scBasRProjG{} =
\scrv{},
\end{equation*}
где $\Transpose{\SCParm}$ означает математическую операцию транспонирования;
\scBasRProj{\SCParm} "--- вектор-столбец проекций вектора \scrv{} на оси соответствующего базиса.

Умножим на базис \scBasFv{} слева:
\begin{equation*}
\KeepStyleUnderBrace{\scBasFv{}\p\scBasFvT{}}_{\mathclap{\SCMatIden{}}}\p
\scBasRProjF{} = \scBasFv{}\p\scBasGvT{}\p\scBasRProjG{},
\end{equation*}
где \SCMatIden{} "--- единичная матрица.

Тогда
\begin{equation*}
\scBasRProjF{} = \scBasFv{}\p\scBasGvT{}\p\scBasRProjG{},
\end{equation*}
или, что то же самое,
\begin{equation*}
\scMatxyz{} = \scMatijk{}\p\scMatijkH{\scg{}}\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{.}
\end{equation*}

Перемножив два базиса в правой части уравнения, получим матрицу, содержащую все возможные произведения ортов двух базисов:
\begin{equation}\label{eq:n:1.2.4}
\scMatxyz{1} =
\scmatrix{
\sciv{}\p\scivg{} &
\sciv{}\p\scjvg{} &
\sciv{}\p\sckvg{} \\
\scjv{}\p\scivg{} &
\scjv{}\p\scjvg{} &
\scjv{}\p\sckvg{} \\
\sckv{}\p\scivg{} &
\sckv{}\p\scjvg{} &
\sckv{}\p\sckvg{}}\p
\scMatxyz{}\SCAfterMatr{.}
\end{equation}

% 67.jpg
Элементы матрицы в выражении~\eqref{eq:n:1.2.4} представляют собой скалярные произведения ортов.
Поскольку длина орта равна единице, то каждое из этих произведений
будет определяться исключительно косинусом угла между соответствующими векторами,
или, что то же самое, осями базовой и связанной систем координат:
\begin{equation}\label{eq:n:1.2.5}
\left\{
\begin{aligned}
\sciv{}\p\scivg{} &= \cos\scang{\sciv{}}{\scivg{}} = \cos\scang{x}{\scxg{}} = \scDirCosA{11};\\
&\dots\\
\scjv{}\p\scivg{} &= \cos\scang{\scjv{}}{\scivg{}} = \cos\scang{y}{\scxg{}} = \scDirCosA{21};\\
&\dots\\
\sckv{}\p\sckvg{} &= \cos\scang{\sckv{}}{\sckvg{}} = \cos\scang{z}{\sczg{}} = \scDirCosA{33}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

С учётом \eqref{eq:n:1.2.5} выражение \eqref{eq:n:1.2.4} может быть записано в одной из приведённых форм:
\begin{equation}\label{eq:n:1.2.6}
\scMatxyz{} =
\scMatDirCosA\p
\scMatxyz{\scg{}} =
\scMatA{}\p
\scMatxyz{\scg{}} =
\scmatn{\scDirCosA{ij}}\p
\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{,}
\end{equation}
где $i,j = \scint{1}{3}$.

\scMatA{} называют \scterm{тензором поворота},
\scterm{матрицей перехода} (от неподвижной к подвижной системе координат) или
\scterm{матрицей направляющих косинусов}.

Из \eqref{eq:n:1.2.6} следует, что совокупность углов между каждой из осей подвижной системы \scxyz{}
и неподвижной \scxyzg{} однозначно определяет ориентацию
подвижного базиса \scBasFv{} относительно неподвижного \scBasGv{}.

% 68.jpg

Косинусы этих углов могут служить параметрами ориентации.
Эти косинусы и называются \scterm{направляющими косинусами}
(поскольку они характеризуют направление одной координатной оси по отношению к другой).

% ШРВ: удалил зачёркнутый фрагмент, как содержащий дублирующуюся информацию
% Его не вернуть даже в рамках раздувания объёма, т.к. это реально копипаста того что ШРВ уже написал своими словами.
\iffalse
Зачёркнуто:

Направляющими косинусами будут называться косинусы углов между каждой из осей подвижной и неподвижной систем координат.
Они однозначно определяют ориентацию твёрдого тела.

Из \eqref{eq:n:1.2.6} имеется
\begin{equation}\label{eq:n:1.2.7}
\left\{
\begin{aligned}
\scx{1} &= \scDirCosA{11}\p x + \scDirCosA{12}\p y + \scDirCosA{13}\p z\\
\scy{1} &= \scDirCosA{21}\p x + \scDirCosA{22}\p y + \scDirCosA{23}\p z\\
\scz{1} &= \scDirCosA{31}\p x + \scDirCosA{32}\p y + \scDirCosA{33}\p z
\end{aligned}
\right.\qquad
\begin{array}{c|c|c|c}
 & x & y & z \\
\hline
\scx{1} & \scDirCosA{11} & \scDirCosA{12} & \scDirCosA{13} \\
\hline
\scy{1} & \scDirCosA{21} & \scDirCosA{22} & \scDirCosA{23} \\
\hline
\scz{1} & \scDirCosA{31} & \scDirCosA{32} & \scDirCosA{33}
\end{array}
\end{equation}

% 69.jpg

Сейчас принято \eqref{eq:n:1.2.6} представлять в следующем виде:
\begin{equation}\label{eq:n:1.2.8}
\scMatxyz{1} =
\scMatA{}
\scMatxyz{},
\end{equation}
где
\begin{equation*}
\scMatA{} =
\scmatrix{\xmat*{a}{3}{3}} =
\scmatrix{\scDirCosA{ij}},
\end{equation*}
$i,j = \scint{1}{3}$.

\scMatA{} "--- квадратная матрица; следовательно, положение подвижной системы координат относительно неподвижной однозначно определяется матрицей направляющих косинусов; матрица~\scMatA{} также называется матрицей перехода от неподвижной к подвижной системе координат, или \scterm{тензором поворота}.
\fi


% ШРВ: свойства матрицы перехода отправил в другой подраздел (самый конец этой главы)

% 71.jpg
Таким образом, приведённая матрица \scMatA{} направляющих косинусов
однозначно определяет положение подвижного базиса \scBasFv{} относительно неподвижного \scBasGv{},
на основе 9 составляющих её параметров.
Однако следует помнить, что при сферическом движении число степеней свободы тела равно~3.
Тогда необходимо знать 3 направляющих косинуса в матрице \scMatA{}, чтобы однозначно описать это движение.
Но в матрице \scMatA{} имеется 9 направляющих косинусов.

Для определения остальных 6 направляющих косинусов необходимо ещё иметь дополнительные условия (уравнения связи).
Этих уравнений связи должно быть 6.
Этими уравнениями являются~\eqref{eq:n:1.2.12} "--- условия ортонормированности,
и~\eqref{eq:n:1.2.14} "--- условия ортогональности,
вывод которых будет подробно представлен в~\ref{ch:sv-matr-pereh}:
\begin{gather}
\left\{
\begin{aligned}
\scDirCosA{11}^2 + \scDirCosA{12}^2 + \scDirCosA{13}^2 &= 1;\\
\scDirCosA{21}^2 + \scDirCosA{22}^2 + \scDirCosA{23}^2 &= 1;\\
\scDirCosA{31}^2 + \scDirCosA{32}^2 + \scDirCosA{33}^2 &= 1;
\end{aligned}
\right.\label{eq:n:1.2.12}\\
\left\{
\begin{aligned}
\scDirCosA{11}\p \scDirCosA{21} + \scDirCosA{12}\p \scDirCosA{22} + \scDirCosA{13}\p \scDirCosA{23} &= 0;\\
\scDirCosA{11}\p \scDirCosA{31} + \scDirCosA{12}\p \scDirCosA{32} + \scDirCosA{13}\p \scDirCosA{33} &= 0;\\
\scDirCosA{21}\p \scDirCosA{31} + \scDirCosA{22}\p \scDirCosA{32} + \scDirCosA{23}\p \scDirCosA{33} &= 0.
\end{aligned}
\right.\label{eq:n:1.2.14}
\end{gather}

% ШРВ: убрано, т.к. это будет обсуждаться отдельно
\iffalse
\begin{equation}
i_1^2 = j_1^2 = k_1^2 = i^2 = j^2 = k^2
\end{equation}

\begin{equation}
\sciv{1}\p\scjv{1} =
\sciv{1}\p\sckv{1} =
\scjv{1}\p\sckv{1} =
\sciv{}\p\scjv{} =
\sciv{}\p\sckv{} =
\scjv{}\p\sckv{} = 0
\end{equation}
\fi

% 72.jpg

Таким образом, при применении направляющих косинусов как способа задания ориентации тела в пространстве
выбираются 3 независимых между собой направляющих косинуса,
которые будут определять положение связанного базиса относительно опорного,
а остальные 6 определяются с использованием~\eqref{eq:n:1.2.12} и~\eqref{eq:n:1.2.14}.


\subsection{Углы Эйлера"--~Крылова}%1.3.1

Эйлером было предложено для определения ориентации твёрдого тела использовать 3 угла (в соответствии с числом степеней свободы):
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
&\alpha\text{\ "--- угол прецессии;}\\
&\beta\text{\ "--- угол нутации;}\\
&\theta\text{\ "--- угол чистого (собственного) вращения.}\\ % NB: не \scv{}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Для их задания Эйлер ввёл \scterm{линию узлов}, по которой пересекаются
две соответствующие друг другу плоскости базовой и связанной систем координат.
От этой линии отсчитывались два из трёх введённых углов.
На практике такое задание углов (с вводимой промежуточной линией) оказалось неудобно использовать.
Поэтому Крылов предложил \todo{модифицировать метод задания этих углов как 3 последовательно задаваемых плоских угла}.
В такой постановке они носят название углов Эйлера"--~Крылова и находят широкое применение
как параметры ориентации подвижного объекта, наиболее интуитивно понятные
для человека-оператора, управляющего этой ориентацией.

% ЛДЮ: почему СК обозначаются то 4 буквами (вкл. O), то тремя?
% ШРВ: уже писал выше... в принципе можно по всему пособию пройтись и сделать одинаково (в этом случае лучше вариант с 4-мя буквами, поскольку в ряде случаев начало координат может быть не очевидно)
Введём следующие системы координат:
\scoxyzg{} "--- неподвижная система координат,
\scoxyz{} "--- подвижная система координат, жёстко связанная с телом.

Введённые системы координат имеют общее начало и в начальный момент времени (до начала движения) их одноимённые оси совпадают.

%\clearpage
